---
title: >-
    بخش ۵ - تبریک عید متضمن ستایش اعلی حضرتان پادشاه عثمانی و ایران خلدالله ملکها و مدح نظام السلطنه مافی
---
# بخش ۵ - تبریک عید متضمن ستایش اعلی حضرتان پادشاه عثمانی و ایران خلدالله ملکها و مدح نظام السلطنه مافی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تو گر آیی و گر نایی، روم من خود به کار خود</p></div>
<div class="m2"><p>به حکم رسم نوروزی و مرسوم دیار خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>صراحی را نشانی، چون رفیقی در کنار خود</p></div>
<div class="m2"><p>وز او دستور خواهم در قرار عشق یار خود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>بدو این سال نو سازم، محول کار و بار خود</p>
<p>که خوش دارد مرا، این عشق با پاکی و پیروزی</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نگارا! اولین گامی که بردارم، به هر راهم:</p></div>
<div class="m2"><p>ترا گویم، ترا پویم، ترا جویم، ترا خواهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همین امروز هم مدح تو می‌بایست و آنگاهم</p></div>
<div class="m2"><p>ثنا شاهان ملک خویش و تو، در یک سخن با هم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>یکی گو مدح من گوید که مداح دو درگاهم</p>
<p>غلام این دو درگه باد، دائم فتح و فیروزی</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>خوشا امروز روز ما که خوش شد، روزگار ما</p></div>
<div class="m2"><p>چنین روز خوشی بنگر، چگونه کرد، کار ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز هر حیثی خوش اندر خوش، نموده کار و بار ما</p></div>
<div class="m2"><p>تو در این شهر یار ما و این دو شهریار ما</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>خوشا بر شهریار ما و در این شهر یار ما</p>
<p>خوشا نوروزشان و روزشان خوش، در چنین روزی</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نظام‌السلطنه، سرخط از این دو پادشه دارد</p></div>
<div class="m2"><p>که این سان مرد و، مردانه سر از بهر کله دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خداوند این نگهدارنده ما را نگه دارد</p></div>
<div class="m2"><p>گذشت آنگه که می‌گفتند: می خوردن گنه دارد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>بزن جامی به جام من چه خوش ضویی قدح دارد</p>
<p>که بر ایران و ایرانی، مبارک عید نوروزی</p></div>